% ----------------------------------------------------------------------------------------------------- %
% Manual da Classe UFTeX
% 
% Versão 2.1:   Março 2018
%
% Criado por:   Tiago da Silva Almeida
% Revisado por: Tiago da Silva Almeida
%               Rafael Lima de Carvalho
%               Ary Henrique Morais de Oliveira
%
% https://almeidatiago.github.io/uftex/
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------- %

\documentclass[tcc2]{uftex}
% ---- Esse comando cria o nome uftex estilizado
\newcommand\uftex{UF\TeX}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{comment}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}
\renewcommand{\backrefpagesname}{}
\renewcommand{\backref}{}
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{}
% ----  Esse comandos são necessário no pré-ambulo para a impressão da lista de lista abreviatuas e de símbolos
\makelosymbols
\makeloabbreviations

\usepackage{titlesec}

\setcounter{secnumdepth}{5}




% ---- Início do documento
\begin{document}
  % ---- Descrição do título do trabalho 
  \title{Descoberta de conhecimento na base de dados do  Sistema de Informação de Agravos de Notificação (Sinan-TO) para os casos de Hanseníase no estado do tocantins}
  % ---- Nome do autor ou autores do trabalho
  \author{Denilson}{Santos Sobrinho Júnior}
  % ---- Nome do orientador do trabalho. O último campo representa o título do professor
  \advisor{Prof.}{Ary Henrique Morais de Oliveira}{}{Dr.}

  \examiner{Prof.}{Dr.}{Ary Henrique Morais de Oliveira}
  \examiner{Prof.}{Dra.}{Glenda Michele Botelho}
  \examiner{}{Esp.}{Ricardo da Costa Lima}
  % ---- Departamento representa o curso ao qual o trabalho está sendo apresentado. Descrito por meio de duas iniciais do curso
  \department{CC}
  % ---- Data da apresentação do trabalho
  \date{0}{00}{2021}
  % ---- Palavras-chaves em português do trabalho
  \keyword{Descoberta de Conhecimento em Base de Dados}
  \keyword{Hanseníase}
  \keyword{Saúde Pública}
  \keyword{Mineração de Dados}
  \keyword{Visualização de Dados}
  % ---- Palavras-chaves em inglês do trabalho
 
  \foreignkeyword{Knowledge Discovery in Databases}
  \foreignkeyword{Leprosy}
  \foreignkeyword{Public Health}
  \foreignkeyword{Data Mining}
  \foreignkeyword{Data Visualization}
  % ---- Comando responsável por criar a capa do trabalho e/ou folha de resto conforme a configuração exigida
  \maketitle

  \frontmatter

  % ----------------------------------------------------------------------------------------------------- %
  %  Este trecho deve ser inserido somente no caso do TCC2 já na versão FINAL
  % ----------------------------------------------------------------------------------------------------- %

  % ----------------------------------------------------------------------------------------------------- %
  \dedication{A algu\'em cujo valor \'e digno desta dedicat\'oria.}

  \begin{acknowledgement}
  \end{acknowledgement}

  \begin{abstract}
   
  \end{abstract}

  \begin{foreignabstract}
  
  \end{foreignabstract}
  \printlosymbols  
  \printloabbreviations
  % ---- Cria a lista de figuras. OPCIONAL
  \listoffigures
  % ---- Cria a lista de tabelas. OPCIONAL
  \listoftables 
  % ---- Cria o sumário. OBRIGATÓRIO
  \tableofcontents % sumário
% --- Marca o inicio dos elementos textuais. Capítulos.
\mainmatter
% ---- Defino o espaçamento de um e meio centímetros
\onehalfspacing
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------- %
% Capítulos do trabalho
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------- %
\ChapterStart{first}{First chapter}
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

O tratamento de informações em grande volume de dados é um tema de grande destaque devido a necessidade da concepção de métodos que otimizem o armazenamento e a recuperação de informações a partir de grandes volumes de dados. Alguns programas e equipamentos científicos produzem conjuntos de dados na escala de petabytes tornando a análise e avaliação dos resultados uma tarefa desafiadora \cite{1997:Fayyad}. 

Para \cite{1997:Fayyad}:
\begin{quote}
    '' Apesar do volume, a análise e extração de conhecimento destes dados devem ser viáveis e eficientes, caso contrário a produção dados não teria utilidade prática. A capacidade das ferramentas e métodos de extrair conhecimento útil dessas massas de dados é o que indica a relevância e importância dessas informações. ''
\end{quote}


A área da computação responsável pela extração de conhecimento útil em grandes bases de dados é conhecida por Descoberta de Conhecimento em Bases de Dados, do inglês \textit{Knowledge Discovery Database (KDD)}. O KDD é um processo formado por várias etapas para a realização do processo de mineração de dados de forma a buscar novos relacionamentos, padrões e informações implícitas.

O KDD é considerado como uma atividade multidisciplinar, pois tem evoluído constantemente a partir da sua intersecção com outras áreas do conhecimento, tais como aprendizado de máquina, reconhecimento de padrões, banco de dados, estatística, inteligência artificial, sistemas especialistas, visualização de dados e computação de alto desempenho \cite{1997:Fayyad}.

\qquad Por ser multidisciplinar, pode ser utilizado em diversas áreas do conhecimento como por exemplo na saúde. Para \cite{2006:Kobus}:
\begin{quote}
    ''O uso de mineração de dados e análise epidemiológica, nos dados da saúde, proporcionaria o mapeamento da situação da saúde, assim como a produção de estatísticas de acordo com a incidência e prevalência de doenças e riscos a saúde, tanto atual, quanto futura dos usuários, baseado nessas estatísticas, os gestores seriam capacitados a tomar decisões relacionadas aos serviços a serem prestados a população, de acordo com suas reais necessidades, e ainda possibilitaria promover ações em promoção da saúde.''
\end{quote}

Diante disso, há um sistema que realiza a coleta de dados de notificações e agravos em todo o território nacional, o nome desse sistema é o Sinan. O Sistema de Informação de Agravos de Notificação (Sinan) tem como objetivo coletar, transmitir e disseminar dados gerados rotineiramente pelo Sistema de Vigilância Epidemiológica das três esferas de governo, por intermédio de uma rede informatizada, para apoiar o processo de investigação e dar subsídios à análise das informações de vigilância epidemiológica das doenças de notificação compulsória \cite{2016:Sinan}.

\textcolor{red}{Corrigir o que é o Sinan e finalizar a introdução}

Sua utilização efetiva permite a realização do diagnóstico dinâmico da ocorrência de um evento na população, podendo fornecer subsídios para explicações causais dos agravos de notificação compulsória, além de vir a indicar riscos aos quais as pessoas estão sujeitas, contribuindo assim, para a identificação da realidade epidemiológica de determinada área geográfica \cite{2016:Sinan}.

Portanto, sabendo-se que esse grande sistema realiza a coleta de dados, inclusive da doença hanseníase faz-se com que seja um grande repositório para realizar o uso dos KDD para a extração do conhecimento a partir dos dados existentes.

\section{Justificativa} 
\label{sec:justificativa}

Apesar de grandes esforços no combate da doença, vê-se que ainda há um crescente número de casos, seja por falta de informação da população, seja por falta de um direcionamento de políticas públicas para o perfil mais afetado por essa morbidade, fazendo-se com que seja necessário a extração de informações para o combate da doença.

\textcolor{red}{Lixo: Corrigir}

\section{Descrição do problema}
\label{sec:problema}
A hanseníase, ou doença de Hansen, é uma antiga doença bacteriana que, embora curável, continua sendo um problema de saúde significativo em muitas partes do mundo. A hanseníase resulta da infecção pelo bacilo \textit{Mycobacterium leprae}, que produz uma infecção crônica em humanos que afeta principalmente os nervos periféricos e a pele, mas também pode afetar locais como olhos, membranas mucosas, ossos e testículos e produz um espectro de fenótipos clínicos. 

No Tocantins a doença é hiperendêmica, possuindo um alto valor no número de casos novos. Apesar de a doença ser bastante antiga, a taxa de casos é alta e há um enorme problema em realizar o combate da doença.

\textcolor{red}{Lixo: Corrigir}

\section{Hipóteses}

Os grupos mais vuneráveis à doença não estão absorvendo adequadamente as informações necessárias para a prevenção, controle e redução da Hanseníase, seja pela forma como as ações de saúde são executadas, ou pela maneira em que a comunicação é realizada, portanto, caracterizar as variáveis temporais associadas com o perfil do público e a região de domicílio e tratamento podem tornar o processo de redução e erradicação da doença mais efetivo, eficiente e eficaz, inclusive com inovações na forma de combate a doença.

{ \color{red} Corrigir esse texto  }

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivos Gerais}
\label{sec:objetivos}

Desenvolver mecanismos de visualização dos resultados do processo de extração de conhecimento da base de dados do SINAN-TO, aplicados para os casos de Hanseníase no Estado do Tocantins, a partir das taferas de associação e clusterização para complementar as informações adotadas no desenvolvimento de estratégias para o combate da doença.

\subsection{Objetivos Específicos}

Os objetivos do presente trabalho são: 

\begin{itemize}
    \item Realizar um levantamento bibliográfico sobre os temas abordados no projeto, com destaque para saúde pública, hanseníase, mineração e visualização de dados para construção da fundamentação teórica e do atual estado da arte;
    \item Adotar o processo de descoberta de conhecimento em bases de dados identificando quais os métodos, técnicas e ferramentas de pré-processamento, mineração de dados e pós-processamento serão adotados para o desenvolvimento do trabalho. 
    \item Realizar o pré-processamentos dos dados para a etapa de mineração a partir da base de dados do SINAN/TO, realizando a identificação dos dados, eliminação de ruídos e a devida transformação quando necessário.
    \item Executar o processamento a partir das tarefas de associação sob a base de dados pré-processada buscando padrões, relações e regularidades nos dados.
    \item Desenvolver uma plataforma para visualização de dados geográficos a partir dos registros domiciliares e das unidades de saúde permitindo uma análise sobre a localidade dos casos e respectiva unidade de saúde responsável pelo tratamento;
\end{itemize}

\chapter{Fundamentação Teórica}

Este capítulo apresenta os conceitos relativos aos assuntos relacionados a este trabalho, citando conceito  a respeito da Saúde Pública e no seu contexto principal orientado ao Brasil e mais em específico ao Tocantins. Explicar conceito acerca do Processo de Extração de Conhecimento em Bancos de Dados (KDD).

\section{Saúde Pública}

A saúde pública de acordo com \cite{Winslow}  é "A ciência e a arte de prevenir doenças, prolongar a vida e promover a saúde através dos esforços organizados e escolhas informadas da sociedade, organizações, comunidades públicas e privadas e indivíduos" \space .

No geral, a saúde pública preocupa-se em proteger a saúde de populações inteiras \cite{2014:CDC}. Essas populações podem ser tão pequenas quanto uma vizinhança local ou tão grandes quanto um país ou região inteira do mundo \cite{2014:CDC}.

A saúde pública trabalha para rastrear surtos de doenças, prevenir lesões e esclarecer por que algumas pessoas têm maior probabilidade de sofrer de problemas de saúde do que outros \cite{2020:Alpha}.

\subsection{Saúde Pública no Brasil}

A história das políticas de saúde no Brasil está inserida no contexto da história do Estado brasileiro, com início no período colonial, e do interesse em manter saudável a mão-de-obra, com grandes mudanças após a industrialização  \cite{Ribeiro:2009}.

A história dos cuidados com saúde do brasileiro passa, necessariamente, pela filantropia. Mais ainda pelo cunho filantrópico religioso, a caridade. As pessoas eram atendidas pelas instituições e médicos filantropos 
\cite{CARVALHO2013}.

No Brasil Colônia, o acesso à saúde era precário e inexistente, basicamente sua organização sanitária espelhava a da metrópole (Portugal), sendo majoritariamente de responsabilidade militar \cite{2015:WhatSUS}.

Uma das formas de cuidados com a saúde, principalmente os dos mais pobres foi através da primeira unidade de apoio à saúde de cunho católico, a Santa Casa, em Santos, São Paulo, no ano de 1543 \cite{2015:WhatSUS}.

Já no final do século XVII, o enfoque é um pouco diferente, o poder colonial assume como um dos objetivos da própria administração, a questão da recuperação do estado de saúde de seus habitantes \cite{2010:Galvao}. O projeto de criação de um novo hospital que não era meramente estabelecido em bases filantrópicas, como ocorria com as antigas instituições existentes \cite{2010:Galvao}.

Dessa maneira ocorreu a regulamentação do ensino e da prática médica e a criação de hospitais públicos para atender doenças que exigiam maior controle do Estado, tais como as doenças mentais, a hanseníase e a tuberculose \cite{2005:TWF, 1989:Costa}.

A saúde emerge como questão social no Brasil apenas no início do século XX, no bojo da economia capitalista exportadora cafeeira, refletindo o avanço da divisão do trabalho, ou seja, a emergência do trabalho assalariado \cite{2010:Bravo}.

Em 1923 a luta trabalhista ganha seu primeiro triunfo a favor dos trabalhadores com a Lei Eloy Chaves, a qual consolida a base do sistema previdenciário brasileiro, com a criação da Caixa de Aposentadorias e Pensões aos empregados das empresas ferroviárias \cite{2020:Taveira}.

A partir da Revolução de 1930 com a extinção da República Velha da “política do café com leite” e ascensão do Governo Provisório do populista Getúlio Vargas, se inicia as primeiras formas de legislação social e de estímulo ao desenvolvimento industrial nacional \cite{2020:Taveira}.

Na década de 1950, o hospital tornou-se o principal ponto de referência para a busca de atendimentos de saúde \cite{Ribeiro:2009}.

\textcolor{red}{Introduzir o fracasso dessas ações e os novos esforços para a criação de outras ações na Ditadura militar}

\textcolor{red}{Introduzir o século 20 na saída do século 19 a início do 20}

\textcolor{red}{Início ditadura Militar}

Após o golpe militar de 1964, reformas governamentais impulsionaram a expansão de um sistema de saúde predominantemente privado, especialmente nos grandes centros urbanos[Palm2011SistemaDeSaudeBrasileiro].

\textcolor{red}{Fim ditadura Militar}

\textcolor{red}{3 parágrafos sobre o SUS}

Em 1986, a 8ª Conferência Nacional de Saúde aprovou o
conceito da saúde como um direito do cidadão e delineou
os fundamentos do SUS [Palm2011SistemaDeSaudeBrasileiro].

\textcolor{red}{Falar o que aconteceu aqui rssr}

Em seguida o SUS foi finalmente aprovado na Assembleia Nacional Constituinte de 1987/88, sendo suas diretrizes estabelecidas e definidas na Constituição de 1988. Essa Constituição Federal deu nova forma à saúde no Brasil, estabelecendo-a como direito universal e concebendo-a de maneira integral, preventiva e curativa (3, 7, 12) [https://scielosp.org/article/rpsp/2010.v28n1/43-48/].

\textcolor{red}{Tentar amarrar o SUS ao Sinan}

\subsection{Sistema de Informação de Agravos de Notificação (Sinan)}

O Sistema de Informação de Agravos de Notificação
(Sinan) foi desenvolvido no início da década de 90, tendo como objetivo inicial a coleta e processamento dos dados sobre agravos de notificação em todo o território nacional \cite{1993:Brito}. 

É um sistema alimentado, principalmente, pela notificação e investigação de casos de doenças e agravos que constam da lista nacional de doenças de notificação compulsória de acordo com a portaria de Consolidação nº 4, de 28 de Setembro de 2017, anexo V - Capítulo I, mas é facultado a estados e municípios incluir outros problemas de saúde importantes em sua região. [SINAN]
\subsubsection{Implantação}
\label{sinan-criacao}

O Sinan foi implantado, de forma gradual, a partir de 1993. No entanto, esta implantação foi realizada de forma heterogênea nas unidades federadas e municípios, não havendo uma coordenação e acompanhamento por parte dos gestores de saúde, nas três esferas de governo \cite{2016:Sinan}. 

O aplicativo Sinan foi concebido, originalmente, para armazenar, a partir de instrumentos e códigos de acesso padronizados em nível nacional, as informações das doenças de notificação compulsória, com
suas respectivas fichas de notificação e investigação, sendo permitido às unidades federadas incluir notificações de outros agravos, adequando o sistema ao perfil epidemiológico de populações distintas [artigo-sinan].

Somente a partir de 1998 é que o uso do Sinan foi regulamentado (BRASIL, 1998), tornando obrigatória a alimentação regular da base de dados nacional pelos municípios, estados e Distrito Federal, bem como designando a Fundação Nacional de Saúde (Funasa), por meio do Cenepi, como gestora nacional do Sistema \cite{2016:Sinan}. 

O seu uso sistemático, de forma descentralizada, contribue para a democratização da informação, permitindo que todos os profissionais de saúde tenham acesso à informação e as tornem disponíveis para a comunidade \cite{2016:OSinan}. Em razão disso é um instrumento relevante para auxiliar o planejamento da saúde, definir prioridades de intervenção, além de permitir que seja avaliado o impacto das intervenções \cite{2016:OSinan}.

\subsubsection{Objetivos}
\label{sinan-objetivos}

O Sistema de Informação de Agravos de Notificação (Sinan)  \cite{2016:Sinan}.
\begin{quote}
    Possui o objetivo coletar, transmitir e disseminar dados gerados rotineiramente pelo Sistema de Vigilância Epidemiológica das três esferas de governo, por intermédio de uma rede informatizada, para apoiar o processo de investigação e dar subsídios à análise das informações de vigilância epidemiológica das doenças de notificação compulsória \cite{2016:Sinan}.
\end{quote}

\subsubsection{Funcionamento}
\label{sinan-funcionamento}

O Sinan pode ser operacionalizado no nível administrativo mais periférico, ou seja, nas unidades de saúde, seguindo a orientação de descentralização do SUS \cite{2016:OSinan}. A Ficha Individual de Notificação (FIN) é preenchida pelas unidades assistenciais para cada paciente quando da suspeita da ocorrência de problema de saúde de notificação compulsória ou de interesse nacional, estadual ou municipal. 

Esse instrumento deve ser encaminhado aos serviços responsáveis pela informação e/ou vigilância epidemiológica das Secretarias Municipais, que devem repassar semanalmente os arquivos em meio magnético para as Secretarias Estaduais de Saúde (SES). 

A comunicação das SES com a SVS deverá ocorrer quinzenalmente, de acordo com o cronograma definido pela SVS no início de cada ano \cite{2016:OSinan}. Caso não ocorra nenhuma suspeita de doença, as unidades de saúde precisam preencher o formulário de notificação negativa, que tem os mesmos prazos de entrega \cite{2016:OSinan}.

\begin{comment}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \caption{Ficha de Notificação}
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/hanseniase/ficha_notificacao_hanseniase.png}\\
    \textbf{Fonte: }
    \end{figure} 
\end{comment}

\textcolor{red}{Colocar um texto para amarrar o Sinan ao tocantins}

\section{Hanseníase}
\subsection{Definição}
A Hanseníase é uma doença infecto-contagiosa, crônica, causada pelo \textit{Mycobacterium Leprae (M. Leprae)}, também conhecido como bacilo de Hansen (BH). Apresenta uma maior prevalência em áreas economicamente desfavorecidas, onde a população é submetida a fatores predispotentes como subalimentação, moléstias debilitantes e superpopulação  \cite{2013:PatologiaGeral}.

\subsection{Histórico da Doença}
A hanseníase é uma doença no qual era mundialmente conhecida como lepra, já tendo recebido várias denominações como morféia, mal de pele, doença lasarina, e cuja época exata do seu aparecimento não é bem conhecida. Os relatos mais antigos datam de 4266 a.C no Egito, 500 a 2000 a.C nos Livros Sagrados da Índia e 1100 a.C na China \cite{2007:TavaresMarinho}. 

Nessas antigas civilizações, a doença era considerada como uma punição e os doentes eram obrigados a usar trajes especiais para o seu reconhecimento a distância eram regregados da sociedade. Essas atitudes bárbaras, associadas às deformidades e às multilações que a doença provocava, geraram o preconceito e a discriminação que ainda persiste até os dias de hoje. \cite{2007:TavaresMarinho}

Devido ao preconceito e a discriminação, o termo lepra e seus derivados caíram em desuso no Brasil, por força da Lei 9.010 de 29/03/1995 sendo substituída por "mal de Hansen" ou "hanseníase" , nomenclatura proposta por Rothberg \cite{2007:TavaresMarinho}.

No Brasil, os primeiros casos da doença foram notificados no ano de 1600, na cidade do Rio de Janeiro (Yamanouchi et al, 1993), onde, anos mais tarde, seria criado o primeiro lazareto, local destinado a abrigar os doentes de Lázaro, lazarentos ou leprosos (Brasil, 1989).

\subsection{Etiologia e Modo de Transmissão}

O \textit{Mycrobacterium Leprae}, classificado entre as \textit{Mycobacteriaceae}, foi identificado por Hansen em 1874. A transmissão ocorre em humanos principalmente por meio da emissão de bacilos pelas vias aéreas superiores do doente com forma bacilífera e não tratado \cite{2003:MedicinaTropical}. 

É importante frisar que a maior parte da população é resistente ao M. Leapre e a ocorrência da hanseníase está relacionada a fatores genéticos e à resposta imunitária celular ao M. Leprae \cite{2003:MedicinaTropical}.

Quanto à influência de fatores ambientais  na transmissão da hanseníase, a endemia permanece nos países mais tropicais, coincidindo com o subdesenvolvimento e na população menos favorecida. Entretanto, não se conhece ao certo a importância do estado nutricional, aglomeração domiciliar ou outras doenças concomitantes no desencadeamento da doença \cite{2007:TavaresMarinho}

\subsection{Diagnóstico Clínico}

Visando a facilitar o emprego da poliquimioterapia e com o objetivo de diminuir o coeficiente de prevalência da hanseníase nos países endêmicos, a Organização Mundial da Saúde (OMS) recomenda a classificação como base no quadro clínico, levando-se em consideração o número de lesões cutâneas e o acometimento neural. 

Classifica-se a hanseníase em paucibacilar (PB), quando o paciente tem menos que cinco lesões cutâneas e um tronco nervoso comprometido. Neste estão incluídas as formas indeterminadas e tuberculóide. Quando a o paciente apresentar mais de cinco lesões cutâneas e/ou mais de um tronco nervoso comprometido é classificado em hanseníase multibacilar (MB) e corresponde às formas virchowiana e dimorfa.

\subsection{Formas Clínicas}

Várias classificações foram propostas para a hanseníase ao longo dos anos, à medida que novos conhecimentos sobre a doença foram adquiridos. A classificação de Madri, estabelecida no Congresso Internacional da Hanseníase, realizado em Madri em 1953, segue o sistema polar definido em 1936 por Rabello Jr \cite{2014:JoelCarlos}. 

Segundo essa classificação há quatro tipos de formas clínicas, sendo duas paucibacilares e duas sendo multibacilares. A hanseníase indeterminada (paucibacilar) é considerada a forma inicial e transitória, pode ocorrer de três a cinco anos após o contágio. A manifestação cutânea mais comum é o surgimento de manchas, únicas ou mútliplas, hipocômicas, acrômicas ou discretamente erimetosas, planas, com bordas geralmente imprecisos, porém algumas vezes mais nítidos \cite{2007:TavaresMarinho}. 


A forma inicial pode expressar-se por distúrbio da sensibilidade, sem lesão cutânea visível. Essa forma da doença é encontrada em indivíduos de resposta imune não definida diante do bacilo, usualmente crianças \cite{2007:TavaresMarinho}. E importante a detecção da doença ainda nesta fase, pois há a possibilidade de cura precoce e de prevenção da evolução a formas mutilantes \cite{2007:TavaresMarinho}.


A hanseníase tuberculóide (paucibacilar) é a forma da doença em que o sistema imune da pessoa consegue destruir os bacilos espontaneamente. Assim como na hanseníase indeterminada, a doença também pode acometer crianças (o que não descarta a possibilidade de se encontrar adultos doentes), tem um tempo de incubação de cerca de cinco anos, e pode se manifestar até em crianças de colo, onde a lesão de pele é um nódulo totalmente anestésico na face ou tronco (hanseníase nodular da infância) \cite{2017:GuiaPraticoHanseniase}. 

As lesões são únicas ou em pequeno número, com poucos ou nenhum bacilo, ressaltando a capacidade do hospedeiro de limitar a infecção \cite{2007:TavaresMarinho}.  O comprometimento nervoso é precoce, traduz-se por marcada alteração da sensibilidade, tanto térmica como dolorosa e tátil, por espessamento de filetes nervosos próximos à lesão cutânea \cite{2007:TavaresMarinho}.

A hanseníase dimorfa (multibacilar) caracteriza-se, geralmente, por mostrar várias manchas de pele avermelhadas ou
esbranquiçadas, com bordas elevadas, mal delimitadas na periferia, ou por múltiplas lesões bem delimitadas semelhantes à lesão tuberculóide, porém a borda externa é esmaecida (pouco definida). Há perda parcial a total da sensibilidade, com diminuição de funções autonômicas (sudorese e vasorreflexia à histamina) \cite{2017:GuiaPraticoHanseniase}.

A hanseníase virchowiana (multibacilar) dentro do espectro imunológico, corresponde ao pólo de baixa resistência, portanto, multibacilar. 
Caracteriza-se pela cronicidade da sua evolução. Ocorre em pacientes com deficiência da resposta imune celular e predomínio da resposta imune corporal \cite{2007:TavaresMarinho}. 

A hanseníase virchowiana pode advir da forma indeterminada ou eclodir já como forma virchowiana. Caracteriza-se pela infiltração difusa e progressiva da pele, mucosas, das vias aéreas superiores e nervos, sempre de forma simétrica. Pode acometer outros órgãos, como olhos, linfonodos, testículos, fígado e baço \cite{2007:TavaresMarinho}.

\subsection{Estados Reacionais}
A reações hansênicas representam episódios inflamatórios agudos ou subagudos que sem intercalam no curso crônico da doença, tanto nos paucibacilares quanto nos multibacilares. os estados reacionais ocorrem durante o tratamento com  a PQT ou após a alta por cura, embora alguns pacientes já iniciem a doença com os episódios reacionais \cite{2007:TavaresMarinho}. Desta forma, é bastante importante o conhecimento das formas clínicas existentes de forma que o tratamento adequado seja realizado para o combate da doença.

As reações hansênicas são as principais causas de lesões neurais que levam às incapacidades físicas, por isso, é importante o diagnóstico precoce para a  instituição da terapêutica adequada, visando à prevenção dessas incapacidades e deformidades.[rotinas] 

Frisa-se que há dois tipos de reações hansênicas, sendo a primeira do tipo 1 e a segundo do tipo 2. O processo inflamatório da Reação do tipo 1 envolve, principalmente, a pele e nervos invadidos pelo bacilo \cite{2003:ReacaoHanseniase}. 

Nesse tipo de reação há aparecimento de novas lesões dermatológicas (manchas ou placas), infiltração, alterações de cor e edema nas lesões antigas, com ou sem espessamento e neurite. \cite{2019:GuiaVigilanciaSaude}. É de fundamental importância o rápido diagnóstico e manejo da reação, pois constituem a maior causa de lesão no nervo periférico e aumento das incapacidades. Não ocorrem em todos os pacientes, mas são frequentes, principalmente entre os pacientes multibacilares \cite{2017:GuiaPraticoHanseniase}.

A reação tipo 2, é característica dos virchovianos
polares, mas virchovianos sub-polares e dimorfo-virchovianos, também podem manifestar esta reação. Em geral ocorre após o início do tratamento, mas muitos pacientes, a desenvolvem antes do tratamento, e neste caso, o diagnóstico da doença se faz durante este fenômeno
reacional \cite{2007:SomeiUra}. 

É a expressão clínica mais frequente, cujo quadro inclui nódulos subcutâneos dolorosos, acompanhados ou não de febre, dores articulares e mal-estar generalizado, com ou sem espessamento e neurite \cite{2019:GuiaVigilanciaSaude}. 

\section{Processo de Descoberta de Conhecimento em Bases de Dados (KDD)}
 O KDD, acrônimo para \textit{Knowledge Discovery in Databases}, é o processo não trivial de identificar padrões válidos, novos, potencialmente úteis e, em última análise, compreensíveis nos dados \cite{1997:Fayyad}. 
 \textcolor{red}{Fazer uma referência direta do Autor Fayyad}
 Aqui, dados são um conjunto de fatos (por exemplo, casos em um banco de dados) e padrão é uma expressão em algum idioma que representa uma descrição parcimoniosa de um subconjunto dos dados ou de um modelo aplicável a esse subconjunto.
 
 Portanto, para determinado uso, extrair um padrão também designa ajustar um modelo aos dados, encontrar estrutura a partir dos dados ou, em geral, qualquer descrição de alto nível de um conjunto de dados \cite{1997:Fayyad-Stolorz}.

 O termo processo implica que o KDD é composto por várias etapas, que envolvem a preparação de dados, pesquisa de padrões, avaliação de conhecimento e refinamento, todos repetidos em várias iterações. Por não trivial, quer dizer que alguma pesquisa ou inferência está envolvida, ou seja, não é um cálculo direto de quantidades predefinidas, como calcular o valor médio de um conjunto de números. 
 
 Os padrões descobertos devem ser válidos em novos dados com algum grau de certeza. Pode-se dizer que os padrões sejam novos e potencialmente úteis, ou seja, levem a algum benefício para o usuário / tarefa. Por fim, os padrões devem ser compreensíveis, se não imediatamente, depois de algum pós-processamento. A figura 1 ilustra os passos essenciais do KDD.

\begin{figure}[!ht]
  \label{steps_kdd}
  \centering
  \caption{Etapas  do KDD}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/kdd.png}\\
  \textbf{Fonte: Fayyad, 1996}
\end{figure} 

As subseções seguintes serão apresentadas as etapas do KDD dividindo-se em três grandes etapas que são o pré-processamento de dados, mineração de dados e por fim o pós-processamento de dados.

 \subsection{Pré-processamento de dados}
A etapa de pré-processamento compreende as funções relacionadas à captação, à organização, ao tratamento e à preparação dos dados para a etapa de Mineração de Dados. 

O pré-processamento de dados é uma etapa importante no processo de mineração de dados, porque se houver muitas informações irrelevantes e redundantes ou dados ruidosos e não confiáveis, a descoberta de conhecimento durante a fase de análise e treinamento será mais difícil \cite{2014:Hamad}. 
Essa etapa possui fundamental relevância no processo de descoberta de conhecimento.

A seguir será apresentado nas subseções seguintes as técnicas de pré-processamento de dados desta etapa de KDD.
 
 \subsubsection{Seleção de Dados}
 
 A seleção de dados compreende em essência a identificação de quais informações dentre as bases de dados existentes, devem ser efetivamente consideradas durante o processo de KDD \cite{2005:Goldschmidt}. \textcolor{red}{Adicionar mais coisas}
 
 \subsubsection{Limpeza de Dados}
 A fase da limpeza de dados envolve uma verificação consistência das informações, a correção de possíveis erros e o preenchimento ou a eliminação de valores desconhecidos e redundantes, além da eliminação de valores não pertencentes ao domínio \cite{2005:Goldschmidt}. 
 
A execução dessa fase tem como objetivo, portanto, corrigir a base de dados, eliminando consultas desnecessárias que poderiam ser executadas futuramente pelos algoritmos de Mineração de Dados \cite{2005:Goldschmidt}.
 Valores ausentes, ruído e inconsistências contribuem para dados imprecisos \cite{2005:Goldschmidt}.
 
 Algumas das principais técnicas de limpeza de dados utilizadas são as seguintes: 
 \begin{itemize}
     \item Eliminação dos dados ruidosos;
     \item Eliminação de dados duplicados;
     \item Eliminação de dados redundantes;
     \item Substituição de dados faltantes com valores da média, moda ou alguma outra técnica estatística;
 \end{itemize}
 
 Geralmente, a limpeza de dados reduz erros e melhora a qualidade dos dados \cite{2019:Rahman}. Portanto, é uma etapa bastante importante para melhorar a qualidade e a eficiência dos algoritmos que serão posteriormente utilizados no processo de mineração de dados.

 
\subsubsection{Transformação de Dados}

 Na etapa de transformação dos dados, os dados devem ser codificados para ficarem em um formato no qual que possam ser usados como entrada dos algoritmos de mineração de dados \cite{2005:Goldschmidt}.

Em muitos casos é necessário a transformação de dados em uma escala semelhante de maneira que não haja um peso muito grande para atributos no qual as suas escalas sejam muito grandes.  
Para esse tipo de transformação normalmente, utiliza-se duas técnicas para converter os atributos: Normalização e Padronização que são os métodos de transformação de dados mais populares e amplamente utilizados \cite{2019:Pathia}.

 No caso de normalização, todos os atributos são convertidos em uma pontuação normalizada ou em um intervalo (0, 1). Entretanto, há problema da técnica de normalização que são os outliers presentes no conjunto de dados, ou seja, se houver um valor atípico, ele tenderá a reduzir todos os outros valores até o valor zero \cite{2019:Pathia}.
 
No caso de padronização, os valores são todos espalhados para que tenhamos um desvio padrão de 1. Usar a padronização tende a fazer com que os valores restantes para todos os outros atributos caiam em intervalos semelhantes, uma vez que todos os atributos terão o mesmo desvio padrão de 1  \cite{2019:Pathia}.
 
  \textbf{Falar sobre a normalização e Padronização}
 
\subsubsection{Enriquecimento de dados}
A fase de enriquecimento consiste em conseguir agregar mais informações aos registros existentes para que estes forneçam mais elementos para o processo de descoberta de conhecimento. De acordo com \cite{2005:Goldschmidt} algumas técnicas utilizadas para o enriquecimento de dados são: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pesquisas}:  Nesta operação estão incluídas todas as iniciativas de enriquecimento que envolvem a captação de novas informações junto às fontes originais. Normalmente requerem a inclusão de novos atributos ou mesmo de novas tabelas nas bases de dados existentes;
    \item \textbf{Consulta a bases externas}: O processo de enriquecimento pode ser realizado mediante a incorporação de informações fornecidas por outros sistemas. É muito comum a importação de informações advindas de outras bases de dados.
\end{itemize}

\subsection{Mineração de Dados}

 A fase de mineração de dados é uma fase do processo de Descoberta de Conhecimento em Banco de Dados (DCBD). Esta etapa é responsável pela aplicação dos algoritmos que são capazes de identificar e extrair padrões relevantes presente nos dados \cite{2005:Goldschmidt}. 
 
 A mineração de dados é um processo essencial em que métodos inteligentes são aplicados para extrair padrões de dados. Ele procura padrões de interesse em uma forma representacional específica, ou um conjunto de tais representações, incluindo regras ou árvores de classificação, regressão, clustering, modelagem de sequência, dependência e assim por diante. 

Nesta etapa é realizada a busca efetiva por conhecimentos úteis no contexto da aplicação de KDD. No processo de descoberta de conhecimento é considerado a principal etapa do processo de KDD \cite{2005:Goldschmidt}. 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Data Mining}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/data_mining/data_mining.png}\\
\textbf{Fonte: }
\end{figure} 

Existem dois tipos principais de tarefas de mineração de dados que são a descrição e a predição. A tarefa de descrição consiste na descoberta automática de padrões previamente desconhecidos que descrevem as propriedades gerais dos dados existentes \cite{2003:Blaiewicz}. 

As tarefas de predição normalmente tentam fazer previsões de tendências e comportamentos com base na inferência dos dados disponíveis \cite{2003:Blaiewicz}. O atributo a ser predito é chamado de alvo ou variável dependente, enquanto que o uso de atributos para fazer as predições são conhecidos como explicatórios ou variáveis dependentes \cite{2006:Pang}.

Diversas técnicas podem ser utilizadas nessa etapa, e a escolha da técnica utilizada depende muitas vezes no tipo de tarefa de KDD a ser realizada. A seguir serão apresentadas as técnicas mais comuns da mineração de dados. 

\subsubsection{Descoberta de Associação}
 
A mineração de regras de associação, é uma das técnicas mais importantes e bem pesquisadas de mineração de dados, foi introduzida pela primeira vez em \cite{agrawal93association}. Possui o objetivo de extrair correlações interessantes, padrões frequentes, associações ou estruturas casuais entre conjuntos de itens nos bancos de dados de transações ou outros repositórios de dados \cite{Sotiris-Dimitris-2006}. 
 
A mineração frequente de conjuntos de itens leva à descoberta de associações e correlações entre itens em grandes conjuntos de dados transacionais ou relacionais. As regras de associação são amplamente usadas em diversas áreas, tais como redes de telecomunicações, gerenciamento de mercado e risco, controle de estoque \cite{Sotiris-Dimitris-2006}.  

Considera-se $I = \{ I_{1}, I_{2}, I_{3} ...I_{m} \}$ como sendo um conjunto de literais, chamados de itens. Seja $D$ um conjunto de transações, na qual cada transação $T$ é um conjunto de itens tal que $T \subseteq I$. Associado com cada transação é um único identificador chamado de $TID$. Dizemos que uma transação $T$ contém $X$, um conjunto de em $I$, se $X \subseteq T$. Uma regra de associação é uma implicação da forma $X \Longrightarrow Y$, onde $X \subset I, Y \subset I $ e $X \cap Y = \emptyset$.

Uma regra $ X \Longrightarrow Y$ é mantida no conjunto de transações $D$ com confiança $c$ se $c\%$ das transações em $D$ que contêm $X$ também o conjunto de transações $D$ se $s\%$ das transações em $D$ contêm $X \cup Y$.
Uma transação é o nome atribuído ao elemento de ligação existente em cada ocorrência de itens no banco de dados \cite{2005:Goldschmidt}.

Normalmente, as regras de associação são consideradas interessantes se satisfizerem um limite mínimo de suporte e um limite mínimo de confiança. Esses limites podem ser definidos por usuários ou especialistas em domínio \cite{han2012mining}.

Em geral, um conjunto de itens (como o antecedente ou o consequente de uma regra) é chamado de conjunto de itens. O número de itens em um conjunto de itens é chamado de comprimento de um conjunto de itens. Os conjuntos de itens de algum comprimento k são referidos como \textit{k-itemsets} \cite{Sotiris-Dimitris-2006}.

Geralmente, um algoritmo de mineração de regras de associação contém as seguintes etapas:
\begin{itemize}
    \item O conjunto de conjuntos de itens-k candidatos é gerado por 1 extensões dos conjuntos de itens grandes (k-1) gerados na iteração anterior.
    
    \item Os suportes para os \textit{k-itemsets} candidatos são gerados por uma passagem no banco de dados.
    
    \item Os conjuntos de itens que não têm o suporte mínimo são descartados e os demais são chamados de \textit{k-itemsets} grandes.
    
\end{itemize}

Esse processo é repetido até que não sejam encontrados mais \textit{itemsets} grandes. O processo é melhor detalhado na imagem a seguir.


{\color{red} Adicionar imagem aqui  }->


Dessa forma, dada um conjunto de transações, o problema de mineração de dados por regras de associação está em gerar todas as regras que contenham o suporte e confiança iguais ou maiores do que os valores mínimos determinados pelo usuário, referenciados como suporte mínimo e confiança mínima respectivamente. O suporte de uma gera $X \longrightarrow Y$, onde $X$ e $Y$ são um conjunto de itens, é dado pela fórmula:

 
 \begin{equation}
     Suporte(X \longrightarrow Y) = \frac{ Frequencia (X \wedge Y)}{(Total\, de \, T)}
 \end{equation}

O numerador se refere ao número de transações em que $X$ e $Y$ ocorrem simultaneamente e o denominador ao total de transações.

 Para a mineração de regras de associação há métricas básicas para a extração das regras de associação. São elas a confiança(c) a o suporte mínimo(sup) lift. Confiança [2] é definida como a medida de certeza ou confiabilidade associada a cada regra descoberta. Matematicamente, confiança é a porcentagem de transações que contêm $X$ e $Y$ de todas as transações que contêm $X$. A fórmula é dada a seguir.
 
 \begin{equation}
     Confianca(X \longrightarrow Y) = \frac{Suporte(X \wedge Y)}{Suporte(X)}
 \end{equation}
 
Embora a confiança possa identificar as regras interessantes de todas as regras candidatas, ela vem com um problema. Dadas regras na forma de $X \longrightarrow Y$, a confiança considera apenas o antecedente (X) e a co-ocorrência de X e Y; não leva em consideração o consequente da regra (Y). Portanto, a confiança não pode dizer se uma regra contém uma implicação verdadeira do relacionamento ou se a regra é pura coincidência. X e Y podem ser estatisticamente independentes e ainda assim receber um alto índice de confiança. 
  
Outras medidas, como elevação e leverage (alavancagem), são projetadas para resolver esse problema. Já a leverage é uma noção semelhante, mas, em vez de usar uma razão, a Leverage usa a diferença. A leverage mede a diferença na probabilidade de X e Y aparecerem juntos no conjunto de dados em comparação com o que seria esperado se X e Y fossem estatisticamente independentes um do outro de acordo com  a equação (2).
 
  \begin{equation}
     Leverage(X \longrightarrow Y) = Suporte(X \wedge Y) - Suporte(X) * Suporte(Y)
 \end{equation}
 
 Um relacionamento pode ser considerado interessante quando o algoritmo identifica o relacionamento com uma medida de confiança maior ou igual a um limite predefinido. Esse limite predefinido é chamado a confiança mínima.
 
 O lift mede quantas vezes mais X e Y ocorrem juntos do que o esperado, se forem estatisticamente independentes um do outro. O lift é uma medida de como X e Y estão realmente relacionados, em vez de coincidentes acontecerem juntos de acordo com a equação seguinte.
 
 
  \begin{equation}
     Lift(X \longrightarrow Y) = \frac{Suporte(X \wedge Y)}{Suporte(X) * Suporte(Y)}
 \end{equation}
 
 
 % Métricas utilizadas %
 
\subsubsection{Classificação}
Classificação é um aprendizado uma função que mapeia (classifica) um item de dados em uma das várias classes predefinidas (Weiss e Kulikowski 1991; Hand 1981). No aprendizado de classificação, um classificador é apresentado como um conjunto de exemplos que já estão classificados e, a partir desses exemplos, o classificador aprende a atribuir exemplos não vistos. [Data-Science-And-Big-Data-Analytics].

É um método clássico usado por pesquisadores de aprendizado de máquina e estatísticos para prever o resultado de amostras desconhecidas e é  usado para categorizar objetos (ou coisas) em um determinado número discreto de classes. [Cambridge.University.Press.Data.Mining.and.Data.Warehousing(65-70)].

O processo de classificação de dados envolve aprendizagem e classificação. Na aprendizagem, os dados de treinamento são analisados por algoritmo de classificação. Na classificação, os dados de teste são usados para estimar a precisão das regras de classificação. Se a precisão for aceitável, as regras podem ser aplicadas às novas tuplas de dados.[DATA MINING TECHNIQUES AND APPLICATIONS]

{\color{red} Colocar alguma imagem mostrando algum tipo de classificaçao}

 \subsubsection{Clusterização}
 
 A tarefa de clusterização, também chamada de Agrupamento, é usada para particionar os registros de uma base de dados em subconjuntos ou clusters, de tal forma que elementos em um cluster compartilhem um conjunto de propriedades comuns que os  distingam dos elementos de outros clusters[DataMiningUmGuiaPratico].
 
As técnicas de cluster são do tipo não supervisionadas no sentido de que o cientista de dados não determina, com antecedência, os rótulos a serem aplicados aos clusters. A estrutura dos dados descreve os objetos de interesse e determina a melhor forma de agrupar os objetos [Data Science and Big Data Analytics].

As aplicações de clusterização de dados são: 
\begin{itemize}
    \item Analisar o histórico de crédito de clientes de bancos para identificar se seria arriscado ou seguro conceder empréstimos a eles;
    \item Analisar o histórico de compras dos clientes de um shopping para prever se irão comprar determinado produto ou não;
    \item O clustering também é útil em aplicativos de detecção de outliers, como detecção de fraude de cartão de crédito.
\end{itemize}

\textcolor{red}{Colocar alguma imagem mostrando algum tipo de cluster}

\subsubsection{Regressão}
A regressão é uma técnica de mineração de dados (aprendizado de máquina) usada para ajustar uma equação a um conjunto de dados. A forma mais simples de regressão é a regressão linear \cite{han2012mining}, usa a fórmula de uma equação de uma linha reta $y = ax + b$ e determina os valores apropriados para $a$ e $b$ para prever o valor de $y$ com base em um determinado valor de $x$ [1, 6].

\begin{equation}
    y=\alpha + \beta x
\end{equation}

Algumas das aplicações são: 
\begin{itemize}
    \item AA
    \item B
    \item CC
\end{itemize}



\textbf{Colocar alguma imagem mostrando os tipos de tarefas e os algoritmos}
 
\subsubsection{Apriori}

Apriori é um algoritmo proposto por R. Agrawal e R. Srikant em 1994 para mineração de conjuntos de itens frequentes para regras de associação booleana [AS94b] \cite{han2012mining}. O algoritmo emprega busca em profundidade e gera conjuntos de itens candidatos (padrões) de k elementos a partir de conjuntos de itens de $k -  1$ elementos.
Os padrões não frequentes são eliminados. 

Toda a base de dados é rastreada e os conjuntos de itens frequentes são obtidos a partir dos conjuntos de itens candidatos[$http://www.portal.inf.ufg.br/sites/default/files/uploads/relatorios-tecnicos/RT-INF_004-04.pdf$].

\textcolor{red}{Corrigir}
\begin{algorithm}
\caption{Algoritmo Apriori}\label{alg:apriori}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Apriori}{$T,e$}
\State $L_{1}\gets \{large 1 - itemsets\}$
\State $C_{k}\gets \{ c = a  \}$
\While{$L_{k-1}\not=0$}
\State $a\gets b$
\EndWhile\label{euclidendwhile}
\State \textbf{return} $b$\Comment{The gcd is b}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Pseudocódigo Apriori}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/pseudocodigo_apriori.png}\\
\textbf{Fonte: }
\end{figure} 

\textbf{Adicionar mais informações}

% Imagem do Algoritmo Apriori %

% Funcionamento do Apriori %

 \subsection{Pós processamento}
 A última fase do processo é a análise e interpretação das informações descobertas. Ao longo dos anos, muitos esforços se concentraram em melhorar o desempenho algorítmico (em termos de tempo de execução e consumo de memória), mas essa fase foi surpreendentemente negligenciada. 
 
 O pós-processamento dos resultados está se tornando cada vez mais importante nas empresas, a fim de encontrar e validar as regras mais interessantes para cada problema específico \cite{2014:Potes}.
 \textbf{Colocar a definição e tudo mais}

\chapter{Estado da Arte}
Nesta seção será apresentado alguns trabalhos relacionados que serviram de base para o desenvolvimento do trabalho.

\chapter{Metodologia}

Esta seção é referente a metodologia deste trabalho citandos os materiais e métodos aqui utilizados.

\section{Tipo de Estudo}
Este estudo baseia-se em uma estratégia quantitativa de pesquisa, de caráter descritivo e explicativo. A pesquisa do tipo descritivo é quando o pesquisador apenas registra e descreve os fatos observados sem interferir neles. Visa a descrever as características de determinada população ou fenômeno ou o estabelecimento de relações entre variáveis \cite{2013:MetologiaTrabalhoCientifico}.

Tal pesquisa observa, registra, analisa e ordena dados, sem manipulá-los, isto é, sem interferência do pesquisador. Procura descobrir a frequência com que um fato ocorre, sua natureza, suas características, causas e relações com outros fatos \cite{2013:MetologiaTrabalhoCientifico}.

 Nesta seção, pretende-se demonstrar os procedimentos metodológicos do tipo de pesquisa utilizado. Por meio da abordagem quantitativa por meio da aplicação de técnicas de estatísticas e de mensuras da base de dados de estudo. 
 
 Em relação a técnica descritiva a análise da base de dados para explicar os eventos ocorridos com base nas características apresentada de forma explícita e de forma implícita ao utilizar as técnicas de mineração de dados para a extração de conhecimento implícito para a explicação de um fenômeno. \textbf{Melhorar esse texto}
\section{Local de Estudo}

O local de estudo deste trabalho é de notificações relizadas no Estado do Tocantins. O Tocantins é um estado licalizado na região norte com população de 1.590.248 habitantes de acordo com a projeção do IBGE para 2020 e de uma área de 277.423,630 km$^{2}$. Possui 129 municípios, sendo duas mesorregiões e 8 microrregiões e 8 regiões de saúde.

\textcolor{red}{Melhorar esse texto}

\textcolor{red}{Colocar a foto do local de estudo}

\section{Revisão bibliográfica}

Como  uma  primeira  etapa  de  um  estudo  apresentamos  o levantamento bibliográfico, que  tem  por  finalidade  levantar  todas  as  referências  encontradas  sobre  um determinado  tema  \cite{2002:MetologiaCientifica}.  Essas  referências podem  estar  em  qualquer formato,  ou  seja,  livros,  sites,  revistas,  vídeo,  enfim,  tudo  que  possa  contribuir  para  um  primeiro contato com o objeto de estudo investigado. 

Para a realização do trabalho presente foi necessário a revisão da bibliografia para às áreas referentes a metodologia de descoberta de conhecimento chamado de \textit{Knowledge Discovery in Databases (KDD)}, com um foco maior na etapa referente à mineração de dados e suas tarefas mais importantes, em especial a tarefa a ser utilizada neste trabalho.

Conceitos básicos de estatística com foco principal na análise exploratória de dados foram pesquisados a fim de haver uma maior compreensão e por fim referencial teórico na área da saúde com um enfoque maior na doença hanseníase presente na seção 2 (Fundamentação Teórica).\textbf{Corrigir}

\section{Ferramentas}
\label{ferramentas}

Para a realização dos trabalhos nessa pesquisa serão utilizadas diversas ferramentas em diferentes módulos, sendo eles os módulos de realização da análise exploratória, responsável pela geração dos gráficos estatísticos estáticos, o módulo de geração de regras utilizando-se algoritmos de mineração de dados, responsável por aplicar os algoritmos de mineração de dados e gerar os resultados e por fim a plataforma \textit{web} que serão realizado as visualização dos resultados gerados.

Para a análise de dados será utilizada a linguagem de programação Python na versão 3.8 utilizando-se as bibliotecas Numpy e Pandas para para importação e processamento dos dados e por fim a biblioteca Matplotlib para a visualização dos dados explorados. 

Para a aplicação dos algoritmos de mineração de dados será utilizado o aplicação chamada de Weka, no qual mesma será responsável por importar os dados e gerar os resultados. E por fim no módulo da plataforma de visualização de dados serão utilizados o ReactJS na camada do \textit{frontend} enquanto que na camada do \textit{backend} será utilizado o \textit{framework} ExpressJS.

\section{Procedimentos}
Os procedimentos utilizados neste trabalho seguirão as mesmas bases de procedimentos utilizados nas etapas do KDD apresentados na seção 2.1 para a realização da extração de conhecimento.

\subsection{Pré-processamento de dados}

As etapas de pré-processamento seguidas neste trabalho seguiu-se o proposto nas etapas de processamento de dados nos quais era possível a sua aplicação, elecando-se nas subseção seguintes.

\subsubsection{Coleta de Dados}
A coleta de dados foi viabilizada através da solicitação da base de dados ao Sistema de Informação de Agravos de Notificação (Sinan-TO) para os casos de hanseníase no Estado do Tocantins. O seu devido uso foi aprovado pelo comitê de ética nº {\color{red} \textbf{XXXX}} da Universidade Federal do Tocantins por se tratar de pesquisas envolvendo seres humanos. 

O arquivo recebido encontrava-se no formato .dbf, que consiste em uma planilha eletrônica. Para que fosse possível realizar as funções posteriores, foi necessário a realização da importação da base de dados para um Sistema de Gerenciamento de Bancos de Dados (SGBDs) postgreSQL para que fosse realizado os posteriores tratamentos da base de dados.

O dicionário de dados da base dados é disponibilizado no site do Sinan-TO, nele contém as informações relevantes dos atributos existentes na base de dados. A base de dados é fruto dos dados contidos no dicionário de dados da ficha de notificação individual de agravos e da ficha de notificação de agravos da hanseníase. 

As primeiras operações realizadas na base de dados foram a contabilização do total de atributos retornando-se um total de 90 atributos e 21.952 registros na base de dados original, sendo divididos em dados do paciente, doença, procedimentos, acompanhamento, localização e por fim temporal.

Em vista disso, foi criado uma tabela com o nome do atributo, frequência absoluta e relativa de preenchimento, com o intuito de se saber a porcentagem de preenchimento de forma a saber quais dados futuramente serão selecionados para os algoritmos de mineraçao de dados, como uma das formas de parâmetro para a seleção de dados significativos no processo de mineração de dados. 

\subsubsection{Seleção de Dados}
A etapa de seleção de dados neste trabalho foi orientado a partir da consulta prévia do dicionário de dados e da análise da relevância que os atributos poderiam representar para o estudo posterior. Para a seleção de dados foi verificado as características dos pacientes, as formas de tratamento, as características da doença, os procedimentos e por fim as variáveis temporais.

Atributos no qual era possível identificar o paciente, como por exemplo o nome do paciente, nome da mãe foram desconsiderados do estudo pelo fato de identificarem as pessoas sendo que o mesmo é um dado sensível e ainda irrelevante para o estudo, atributos internos do sistema ou atributos que possuem uma constante única também foram desconsiderados.

Atributos textuais também foram desconsiderados do processo de seleção por não ser possível a  realização da mineração de dados e descoberta de padrões posteriormente. A tabela (tabela \textcolor{red}{XX} )abaixo lista os atributos removidos da base de dados, no qual é mostrado o rol de atributos removidos.

 Numa análise posterior foi realizado uma seleção dos dados na forma de redução vertical no qual resultou na exclusão de registros, como no caso do exemplo dos anos de notificação que anteriormente se iniciava nos anos de 1998 e terminava no ano de 2016. Pelo fato de existir uma quantidade de apenas 12 registros, uma frequência demasiadamente pequena de pacientes no período compreendido dos anos de 1998 a 2000 em relação aos anos posteriores, a exclusão desses registros foi executada para a evitar a presença de \textit{outliers}.
 
 \textbf{Dizer quais atributos permaneceram na base dados posteriormente}

\subsubsection{Limpeza de Dados}

Os procedimentos realizados neste trabalho foram diversos, tais como a correção de dados preenchidos de maneira incorreta ou que possuiam valores faltantes. 

Os que estavam faltantes foram corrigidos para categorias Desconhecidas para os atributos que já existiam a mesma. Atributos com escalas incorretas foram corrigidas, tais como a variável idade na qual não estavam num valor aceitável para uma variável de idade em anos. 

\subsection{Processamento de Dados}

Esta etapa será responsável pela utilização dos algoritmos de mineração de dados propostos de acordo com os objetivos esperados. 

A partir dos objetivos esperados foi realizado o estudo do algoritmo a ser utilizado de acordo com as limitações da base de dados e portanto para esse tipo de tarefa foi escolhido o algoritmo Apriori para geração de regras de associação. O mesmo foi escolhido por se tratar de um algoritmo muito importante descrito na literatura e muito utilizado em pesquisas. 

De forma que fosse necessário a executar o algoritmos para geraçao de regras de associação foi necessário a formatação da base de dados de maneira que a mesma se adequasse a estrutura de uma base \textit{market basket} para a utilização do algoritmo Apriori, para isso realizado a seleção e formatação dos atributos categóricos que especificam as características da doença e do paciente. A tabela abaixo (tabela XX) apresenta os atributos que foram utilizados para a geração das regras de associação.

Na próxima etapa foi realizado a configuração dos parâmetros utilizados para a geração das regras, esses parâmetros são o suporte, a confiança, ambos apresentados na seção 2.1. A escolha dos mesmo se torna muito importante pois de acordo com os seus valores o resultado pode acarretar na geração de muitas regras sendo que muitas não terão muita importância para o estudo, sendo assim um bom limiar garante uma chance maior de se conseguir regras com mais confiança e relevância. 

\subsection{Pós-Processamento de Dados}
O pós processamento de dados foi realizado a validação dos resultados obtidos através da consulta com o especialista da área. Os dados obtidos foram apresentados e os que não foram capazes de se mostrar úteis foram descosiderados.

\textcolor{red}{Corrigir essa bagaça}

\subsection{Apresentação dos Resultados}

Na última etapa do desenvolvimento deste trabalho os resultados serão apresentados por meio de ferramentas de visualização de dados de modo a se verificar:
\begin{itemize}
    
    \item Apresentação dos padrões obtidos através das regras de associação geradas a partir do algoritmo Apriori;
\end{itemize}

\chapter{Resultados}

Esta seção é responsável pela apresentação dos resultados obtidos através dos métodos apresentados na metodologia presente na seção anterior. 

Os primeiros resultados apresentados são referentes a análise exploratória de dados, através da mensura dos dados dados e a apresentação de alguns dos principais gráficos referentes a análise realizada.

Os atributos analisados neste parte do trabalho se referem aos atributos nos quais podem ser identificados as características dos pacientes, de localização e de dados da doença.

Em relação a quantidade de casos considerando-se o atributo sexo apresentado na figura \textcolor{red}{XX} mostra que os casos Paucibacilares são mais frequentes na populaçao feminina (XX\% a mais), ao passo que os casos de Multibacilares são mais frequentes na população masculina (XX\% a mais).

\textcolor{red}{Imagem dos 2 sexos aqui}

De acordo com diversos autores da literatura, isso é decorrente do fato de a população masculina não buscar os serviços de saúde com antecedência, sendo que os mesmo só buscam em um estado mais avançado da doença.

Na figura \textcolor{red}{XX}, pode-se ver os 10 municípios com a maior quantidade de casos novos de hanseníase nos períodos de 2001 a 2016.

\textcolor{red}{Imagem dos 10 municípios aqui}

A partir da figura, vê-se que os maiores casos da doença estão localizados nas cidades com as maiores populações do Estado, sendo em Palmas capital, como sendo a que mais possuem esses casos (XX\%).

A taxa de incidência foi calculada a partir dos casos novos de hanseníase apenas de residentes no Estado do Tocantins no momenento do diagnóstico. Os mesmos foram utilizados de acordo com os parâmetros de taxas de incidência de novos casos por 100.000 habitantes definidos pela OMS. Na figura \textcolor{red}{XX} foi analisado os casos gerais e também a incidência para menores de 15 anos no período de 2001 a 2016. 

\textcolor{red}{Imagem da incidêndia}

A mineração de regras frequentes utilizando-se o algoritmo Apriori extraiu diversas regras como apresentadas na (tabela \textcolor{red}{XX}). 

A geração de regras de assiciação retornou um total de \textcolor{red}{XX} regras. Apesar de haver uma quantidade grande de regras de associação, o mesmo deve ser filtrado através de uma intervenção de um especialista da aplicação. Essa medida é necessária para a extração apenas das regras que se fazem válidas, isto é que, aquelas que não são consideradas óbvias ou que agreguem algum conhecimento implícito.

As métricas utilizadas para a realização da tarefa são as seguintes: suporte mínimo 30\% e confiança mínima 60\%. 

 \begin{table}[!h]
    \centering
    \begin{tabular}{ l|c|c }
         \hline
         \textbf{
         Regra de Associação} & \textbf{Suporte mínimo (\%)} 
         & \textbf{Confiança mínima (\%)} \\
         \hline
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Feminino, Parda\} -> \{Paucibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \{Masculino, Parda\} -> \{Multibacilar\}  & 85,7 & 92,5 \\
         \hline
    \end{tabular}
    \caption{Estados}
    \label{tab:regra_associacao}
\end{table}

Normalmente, a geração de regras de associação podem acarretar na geração de muitas regras óbvias mesmo possuindo a existência de um valor alto de confiança e suporte mínimo. Dessa maneira é necessário fazer uma intervenção manual verificando quais as regras que possam ser mais relevantes.


\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 


\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Mapa da quantidade de casos de hanseníase por município}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/resultados/mapa_toc.png}\\
\textbf{Fonte: Compilação do autor}
\end{figure} 


\chapter{Discussão dos Resultados}
Esta seção será responsável pela discussão dos resultados apresentados na seção 5, analisando-os de uma ótica diferente.


\chapter{Conclusão}

\bibliography{bibtex}



\appendix
\onehalfspacing
\end{document}
